fokmaszt pierwszy maszt od strony dziobu znajdujący się na większości jednostek pływających o napędzie żaglowym posiadających co najmniej dwa maszty wyjątkiem są tylko jednostki dwumasztowe posiadające pierwszy maszt wyższy od drugiego w tym wypadku pierwszy maszt nazywany jest grotmasztem a drugi bezanmasztem zobacz też olinowanie omasztowanie ożaglowanie